**枣强县**地处华北平原腹地，位于[河北省东南部](../Page/河北省.md "wikilink")，隶属[衡水市](../Page/衡水.md "wikilink")。

## 地理

枣强县位于河北省东南部，[环渤海经济圈](../Page/环渤海经济圈.md "wikilink")。东面分别与[景县](../Page/景县.md "wikilink")，[故城县接壤](../Page/故城县.md "wikilink")，南面与[南宫市毗连](../Page/南宫.md "wikilink")，西面与[冀州市接壤](../Page/冀州.md "wikilink")，北面分别连接[桃城区](../Page/桃城区.md "wikilink")，[武邑县](../Page/武邑县.md "wikilink")。县城枣强镇北距首都北京272公里，西距省会石家庄124公里。总面积为892.3平方公里。[清凉江流经本县东部](../Page/清凉江.md "wikilink")。

## 气候

年均气温13℃，年降水量497毫米。属暖温带大陆性季风气候。

## 历史

### 东周至清朝

本县在[春秋时代属齐地](../Page/春秋.md "wikilink")，[战国时属赵地](../Page/战国.md "wikilink")。
[秦朝时属巨鹿郡](../Page/秦朝.md "wikilink")。
[西汉初置枣强县](../Page/西汉.md "wikilink")。两汉时，枣强与[广川两县](../Page/广川.md "wikilink")，几度“离合废置，本为一也”\[1\]。因此两汉时的广川县基本上就是今天的枣强县。
[三国时](../Page/三国.md "wikilink")[曹魏复置枣强县](../Page/曹魏.md "wikilink")，隶属冀州清河郡。
[西晋时枣强县并入广川县](../Page/西晋.md "wikilink")，隶属冀州渤海郡。
[东晋时后燕复置枣强县](../Page/东晋.md "wikilink")，隶属广川郡。
[北魏神瑞二年](../Page/北魏.md "wikilink")（公元415年），枣强被并入广川县。北魏
太和二十二年（公元498年），复置枣强县。
[北齐天保七年](../Page/北齐.md "wikilink")（公元556）年，广川县被并入枣强县，隶属长乐郡。
[隋朝开皇二年](../Page/隋朝.md "wikilink")（公元582年），枣强县治所复为今天的旧县村。开皇三年（公元583年），废长乐郡为冀州，枣强仍属之。
[唐朝贞观元年](../Page/唐朝.md "wikilink")（公元627年），朝廷在州以上设道，枣强县属河北道冀州。
[北宋时枣强县隶属河北东路冀州](../Page/北宋.md "wikilink")。
[金朝天会四年](../Page/金朝.md "wikilink")（公元1126年），枣强县旧县城毁于洪水，县治由旧县村处迁于刘马村，即今天县城址。隶属河北东路河间府冀州。
[元朝时](../Page/元朝.md "wikilink")，枣强县属燕南河北道肃政廉访司真定路冀州。元历三年（公元1330年），真定路改属中书省，枣强仍属之。
[明朝时枣强县属北直隶](../Page/明朝.md "wikilink")（京师）真定府冀州。
[清朝时布政使司改为省](../Page/清朝.md "wikilink")，北直隶改为[直隶省](../Page/河北省.md "wikilink")，冀州为直隶州，枣强县属冀州直隶州。

### 民国时期

民国初年时沿袭清制，枣强县隶属直隶省冀直隶州。直隶省废除府、州后，枣强县直接隶属于直隶省。民国三年(1914年)，直隶省划分为四道，本县隶属大名道。民国十七年(1928年)，直隶省改名为[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")，废道，各县直接隶属于省。民国二十六年(1937年)，河北省划为17个行政督察区，本县隶属第14督察区\[2\]。

### 中华人民共和国成立后至今

河北省人民政府成立后，本县政府隶属河北省[衡水专区](../Page/衡水.md "wikilink")。1952年改属[石家庄专区](../Page/石家庄.md "wikilink")。1962年6月，衡水专区复置后，枣强县仍然隶属衡水专区。1970年衡水专区改为衡水地区，本县仍属之。1996年5月31日，衡水地区改为地级衡水市，本县仍属之\[3\]。

## 交通

  - 铁路：[京九铁路](../Page/京九铁路.md "wikilink")[枣强站](../Page/枣强站.md "wikilink")、[京九铁路](../Page/京九铁路.md "wikilink")[大营镇站](../Page/大营镇站.md "wikilink")
  - 公路：、、、

## 教育

枣强中学

## 地域经济

### 皮毛产业

枣强县[大营镇是裘皮业的发源地](../Page/大营镇_\(枣强县\).md "wikilink")，经过多年的发展，已经成为国内外著名的裘皮加工、生产、集散基地。如今，裘皮业不仅是枣强县经济的支柱，而且成为全市乃至河北省重要的区域特色产业之一。
裘皮业相传为[商朝宰相](../Page/商朝.md "wikilink")[比干在枣强大营为官时发明](../Page/比干.md "wikilink")，明[嘉靖年间](../Page/嘉靖.md "wikilink")，营皮被额定为“土贡”，名扬天下。清朝[道光年间](../Page/道光.md "wikilink")，英、俄、日、荷等10多个国家的客商开始在大营设立货栈；到上世纪六七十年代，营皮曾长期作为出口免检产品远销海外。目前全县拥有加工企业摊点1.2万家，毛皮业以大营为中心，已辐射到周边5市县500多个村庄，从业人员达到15万人，形成了方圆百里的经济圈。

### [玻璃钢产业](../Page/玻璃钢.md "wikilink")

## 行政区划

下辖8个[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")、3个[乡](../Page/乡_\(中华人民共和国\).md "wikilink")：

。

## 地方特产

### 马莲小枣

可生食，还可做成许多食品，如枣糕、枣卷、棕子等，另外，还加工制做枣酒、枣醋、枣酱、枣泥、枣面、蜜枣、乌枣等多种加工品。
马莲小枣树体稍大、长势偏旺，适应性强、耐旱、耐瘠薄、耐盐碱、抗涝。结果较早，稳产高产。但由于过去战乱和人为因素，现栽植面积很少

### 红富士苹果

### 东方甘薯

东方甘薯是河北省枣强县具有地方特色的名优农产品，栽培品种为脱毒北京553，该品种薯块整齐、均匀，薯形较长，表面光滑，块根皮色为黄色，维生素及胡萝卜素含量多，含糖量可达30%，鲜食熟制均可，其产品深爱广大消费者青睐。除食用外，还是工业上制造酒精和淀粉的重要原料，也可制造乳酸、味精、柠檬酸、淀粉等，还可以加工成各种各样的粉条、粉丝等，其用途非常广泛。该产品多次被评为河北省名优农产品称号。

## 风味小吃

[鞋底烧饼](../Page/鞋底烧饼.md "wikilink")，烙饼卷熏肉，枣强老豆腐，枣强焖饼，绍氏酥鱼等。

## 著名人物

  - [董仲舒](../Page/董仲舒.md "wikilink")，西汉思想家，儒学家。
  - [范廷召](../Page/范廷召.md "wikilink")，后周与北宋初年武将。
  - [鄭端](../Page/鄭端.md "wikilink")，清朝康熙年间江苏巡抚。
  - [张殿华](../Page/张殿华.md "wikilink")，清朝道光年间武状元，武将。
  - [于邦华](../Page/于邦华.md "wikilink")，清末立宪派政治人物。
  - [杨庆鋆](../Page/杨庆鋆.md "wikilink")，清末民初政府官员。
  - [李景林](../Page/李景林.md "wikilink")，[奉系军事将领](../Page/奉系.md "wikilink")，武术家。
  - [荣臻](../Page/荣臻.md "wikilink")，奉系东北军军事将领
  - [侯仁之](../Page/侯仁之.md "wikilink")，中国历史地理学家，中国科学院院士，北京大学教授。

## 官方网站

  - [中国枣强](http://www.zaoqiang.gov.cn/)
  - [衡水市枣强县商务之窗](https://web.archive.org/web/20071116225327/http://zaoqiang.mofcom.gov.cn/)

## 参考资料

[枣强县](../Page/category:枣强县.md "wikilink")
[县](../Page/category:衡水区县市.md "wikilink")

[衡水](../Category/河北省县份.md "wikilink")

1.
2.
3.